[交易心理] 建立穩定性從擲公字開始

作為一個外滙交易者，建立穩定性(Consistency)是成功的關鍵。要達到這個要求，我們需要有一套交易計劃（Trading plan)。交易計劃當中包括使用的交易策略，風險管理(Risk Management)，交易管理(Trade Management)，甚至是做那幾種貨幣對，交易時間等。這些在坊間很多外匯教學書籍都有詳述，在此不多談。

小弟反而想根據自己以往的經驗，用另一個角度去看穩定性。作為個人交易者，我們無法去控制任何一單交易的勝負，那管是一個perfect setup，所以外匯交易是一場機率遊戲。完全接受這個基礎，是建立穩定性的關鍵。

上文提及外滙交易等同玩老虎機，今次小弟想用擲硬幣（Coin toss)作例子，或許更加貼切。因為很多機率遊戲的分析都是用擲硬幣進行實驗的。如果統計的樣本數目（Sample size)夠大的話，通常公或字出現的結果比率都十分接近，大多是五五之分。如果擲硬幣一百次，我們可大膽假設，大約五十次會出現公，五十次會出現字。但是，我們能夠有把握地對每一次投擲作出預測嗎？這是沒有可能的。我們可能會有連續多次出現公，或連續多次出現字的情況，或者公字梅花間竹地出現。

將擲硬幣的例子帶到外匯交易，可說是易曲同工。利用你所信任的策略去交易，假設經過Backtest之後，你的勝率是70%，即是在一百單交易裡面，你知道大約七十單交易會盈利，三十單交易會虧蝕。但是，你同樣無法去預測下一單交易的賺或蝕，亦同樣有可能出現連勝或連負的狀況。

在此我想探討的是，你如何面對連負的狀況，將對你交易的穩定性有莫大影響。在連負的情況下，心理質素不佳的交易者，或會對自己的交易策略有所質疑，會不會是出了甚麼問題，便開始去賞試改變它，甚至當下一次出現入市訊號時，會害怕猶疑而沒有入市，結果很多時候，當然這一單最終會是盈利，你便覺得市場在玩弄你，甚至開始進行報復交易。又或者在輸多贏少一段時間，認為該交易策略有問題，便轉用另外一套方法，而在這套交易策略表現不佳時，又認為需要換另一套方法，結果沒了沒完地原地踏步，怎可能建立穩定性？

其實歸根究底都是因為太短視，沒有長遠的目光。作為一個專業的交易者，我們的工作只有一個，就是準確無誤地實踐我們的交易策略。當入市訊號出現時，便應當機立斷去實行一早定立的交易計劃，無論結果是賺或蝕，都不能影響下一單交易。就如面對連負的狀況，都應該對下一單交易獨立地看待，入市訊號出現，仍是要堅定不移地下單。因為如擲硬幣一樣，每一次都是獨立的，結果跟之前的一單，或十單，都沒有任何關係。

去建立穩定性，擲硬幣是一個很好的練習。我建議各位可以試一下，記錄低每一次的結果，擲一百次，統計一下公和字的比率是多少，再看一下最多次連續出現公，或連續出現字的次數。多做這練習，再將這概念放入外匯交易裡，慢慢便會明白我們應當專注的是一百單之後的最終結果，而不是每一單交易的結果。能夠做到這一點，你已成功在望。